---
tags:
    - Prestations
    - DCIR/DCIRS
    - Fiche-programme
---

# Cibler selon les médicaments
<!-- SPDX-License-Identifier: MPL-2.0 -->

<TagLinks />

## Identification des médicaments
### Code CIP

Les médicaments sont identifiés selon des codes CIP, ou [Code Identifiant de Présentation](https://solidarites-sante.gouv.fr/soins-et-maladies/medicaments/glossaire/article/code-cip).

Un code CIP est un code numérique, historiquement sur 7 caractères et maintenant sur 13.  

#### Construction des codes CIP 13
Un CIP 13 commence toujours par le préfixe `3400` en France. 

Lorsqu’un médicament disposait d'un code CIP 7, le code CIP 13 correspondant est construit de la manière suivante :

![schema 1](../files/Cnam/images_ciblage_medicaments/Medicaments_schema1.png)

#### Calendrier de mise en place du CIP 13 
Le calendrier de mise en place du CIP 13 est le suivant :

![schema 2](../files/Cnam/images_ciblage_medicaments/Medicaments_schema2.png)

Le code CIP13 peut donc être présent dans les bases dès 2007, tandis que le CIP7 est présent au moins jusque 2014. 
Une période de transition, où les 2 codes se chevauchent existe donc.

### Classe ATC
Les médicaments sont regroupés en **classes ATC**, en fonction des organes (ou systèmes d'organes) cibles, et de leurs propriétés thérapeutiques, pharmacologiques ou chimiques.

Il existe plusieurs niveaux de classes ATC (ATC3, ATC5, ATC7), correspondant à des catégories de médicaments plus ou moins affinées.


## Cibler des patients sur un code CIP
**Principe :** Sortir une liste de patients qui ont consommé un médicament précis.  

**Table(s) concernée(s) :** [ER_PRS_F](../tables/DCIR/ER_PRS_F.md), [ER_PHA_F](../tables/DCIR/ER_PHA_F.md), table contenant le(s) code(s) CIP concernés par l’extraction (appelée TAB_MED ici, contenant le code CIP13 sous sa forme standard ou le CIP07 sous la forme 000000XXXXXXX dans une variable nommée COD_MED, table située sous ORAUSER). 

Dans l’exemple suivant, l’extraction se fera sur l’année 2017.

::: warning Attention
Bien faire attention au lien entre le code CIP de la table TAB_MED et celui de ER_PHA_F (CIP sur 7 ou 13 caractères)
:::


``` sql
proc sql;
%connectora;
create table liste_patients as select * from connection to oracle
(select distinct a.BEN_NIR_PSA
from ER_PRS_F a,
ER_PHA_F b,
TAB_MED c
where a.FLX_DIS_DTD = b.FLX_DIS_DTD
and a.FLX_TRT_DTD = b.FLX_TRT_DTD
and a.FLX_EMT_TYP = b.FLX_EMT_TYP
and a.FLX_EMT_NUM = b.FLX_EMT_NUM
and a.FLX_EMT_ORD = b.FLX_EMT_ORD
and a.ORG_CLE_NUM = b.ORG_CLE_NUM
and a.DCT_ORD_NUM = b.DCT_ORD_NUM
and a.PRS_ORD_NUM = b.PRS_ORD_NUM
and a.REM_TYP_AFF = b.REM_TYP_AFF
and trim(c.COD_MED) = trim(b.PHA_PRS_C13) (SI CIP SUR 13 caracteres)
and trim(c.COD_MED) = trim(b.PHA_PRS_IDE) (SI CIP SUR 7 caracteres)
and a.EXE_SOI_DTD between to_date('01012017','ddmmyyyy') and to_date('31122017','ddmmyyyy')
);
disconnect from oracle;
quit;

```

## Cibler des patients sur une classe ATC
**Principe :** Sortir une liste de patients qui ont consommé au moins un médicament d’une classe ATC5 précise. 

Il existe deux méthodes pour obtenir le résultat attendu. 
1. Sélectionner les médicaments concernés par le ciblage directement dans IR_PHA_R, mettre ces médicaments (via les codes CIP) dans une table puis utiliser le ciblage précédent selon le code CIP. 
2. Cibler directement sur la classe ATC. 

Il faudra le faire en plusieurs étapes (CIP07, CIP13).  

**Table(s) concernée(s) :** [ER_PRS_F](../tables/DCIR/ER_PRS_F.md), [ER_PHA_F](../tables/DCIR/ER_PHA_F.md), IR_PHA_R

*  METHODE 1
``` sql
proc sql;
%connectora;
create table TAB_CIP as select * from connection to oracle
(select distinct a.*
from IR_PHA_R a  where substr(a.PHA_ATC_C07,1,5)='XXXXX' /*A PARAMETRER*/
);
disconnect from oracle;
quit;

proc delete data=orauser.TAB_CIP;
run;

data orauser.TAB_CIP;
set TAB_CIP;
run;

---> Programme du point 2 avec nom de la variable COD_CIP
```

*  METHODE 2

``` sql
proc sql;
%connectora;
create table liste_patients as select * from connection to oracle
(select distinct a.BEN_NIR_PSA
from ER_PRS_F a,
ER_PHA_F b,
IR_PHA_R d
where a.FLX_DIS_DTD = b.FLX_DIS_DTD
and a.FLX_TRT_DTD = b.FLX_TRT_DTD
and a.FLX_EMT_TYP = b.FLX_EMT_TYP
and a.FLX_EMT_NUM = b.FLX_EMT_NUM
and a.FLX_EMT_ORD = b.FLX_EMT_ORD
and a.ORG_CLE_NUM = b.ORG_CLE_NUM
and a.DCT_ORD_NUM = b.DCT_ORD_NUM
and a.PRS_ORD_NUM = b.PRS_ORD_NUM
and a.REM_TYP_AFF = b.REM_TYP_AFF
/*Choisir un lien sur CIP13 ou CIP7, mettre le 2e en commentaire*/
and trim(d.PHA_CIP_C13) = trim(b.PHA_PRS_C13) (SI CIP SUR 13 caracteres)
and trim(d.PHA_PRS_IDE) = trim(b.PHA_PRS_IDE) (SI CIP SUR 7 caracteres)
and a.EXE_SOI_DTD between to_date('01012017','ddmmyyyy') and to_date('31122017','ddmmyyyy')
and substr(d.PHA_ATC_C07,1,5)='XXXXX' /*A PARAMETRER*/
);
disconnect from oracle;
quit;

```

## Récapitulatif
![schema 3](../files/Cnam/images_ciblage_medicaments/Medicaments_schema3.png)

## Références

::: tip Crédits
Cette fiche provient d'un [document publié](../files/Cnam/2019-10_Cnam_Programmes-SAS-Medicaments_MPL-2.0.doc) créé par la Cnam en octobre 2019.
:::
